\chapter{Sistema proposto}
\label{cha:arquitetura}

Este capítulo visa dar a conhecer a solução proposta para o sistema. O capítulo anterior tem um foco na deteção, ao passo que este foca-se nas aplicações que vão receber os dados da \textit{TTN}, no processamento desses mesmos dados, assim como as operações que dão suporte à ferramenta de administração. Outras peças importantes na composição da arquitetura são duas aplicações que permitem a subscrição e notificação de dados relativamente às percentagens ocupadas das diferentes zonas.

\section{Arquitetura do sistema}
\label{sec:componentes_da_arquitetura}

A arquitetura desenvolvida para o sistema está representada na figura \ref{fig:diagramas-arquitetura_sistema}. O sistema é composto por várias partes, sendo elas a componente \textit{Message Proxy} e uma \textit{API REST} denominada \textit{Message Receiver API}. Estas duas têm o objetivo de tratar as mensagens que são recebidas da \textit{TTN}. A peça \textit{Administration API} é uma \textit{API REST} que serve de suporte à aplicação de administração de sistema, por sua vez representada no esquema por \textit{Administration Tool} e tratada no capitulo \ref{cha:administration_tool}. A aplicação \textit{Subscription API} permite a subscrição de clientes externos no sistema, para que estes recebam dados relativos às percentagens de ocupação das zonas. A última componente do sistema, \textit{Notification Sender} tem como responsabilidade o envio dos dados para os clientes que se subscreveram na \textit{Subscription API}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{diagramas/arquitetura_sistema.png}
	\caption{Arquitetura do sistema.}
	\label{fig:diagramas-arquitetura_sistema}
\end{figure}

Existem diversas componentes da arquitetura que são \textit{APIs REST}, todas elas seguem a mesma organização relativamente aos seus artefactos. Cada uma dessas aplicações utiliza uma arquitetura de três camadas. Tratando-se destas aplicações \textit{APIs REST} uma das camadas é a dos controladores, responsáveis por receberem os pedidos \textit{HTTP}, as outras duas são a camada de lógica de negócio e repositórios. Duas outras camadas existem comuns a todas as outras, são elas a camada das entidades, que representam as entidades utilizadas naquela aplicação e a camada de segurança. Esta última camada é mais visível na camada dos controladores, uma vez que estes são o ponto de entrada da aplicação e é aí que se decidem que pedidos podem ser autorizados a realizar. A figura \ref{fig:diagramas-arquitetura_rest_api} representa a arquitetura das soluções que são \textit{APIs REST}, nomeadamente as aplicações \textit{Message Receiver API}, \textit{Administration API} e \textit{Subscription API}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{diagramas/arquitetura_rest_api.png}
	\caption{Arquitetura das \textit{APIs REST}.}
	\label{fig:diagramas-arquitetura_rest_api}
\end{figure}

Como se pode ver na figura cada uma das camadas apenas comunica com a que a antecede, ou seja, a camada dos controladores apenas comunica com a da lógica de negócio, por sua vez esta última apenas comunica com a camada dos repositórios.

\subsection{Entidades}
\label{subsec:entidades}

Existem duas entidades que vão ser comuns a praticamente todas as componentes da arquitetura, são elas as zonas e os sensores. Estas entidades estão relacionadas entre si, sendo que uma zona pode ter N sensores e um sensor pode estar associado no máximo a duas zonas, como demonstra a figura \ref{fig:diagramas-zonas_sensores}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/zones_sensors.png}
	\caption{Relação entre zonas e sensores.}
	\label{fig:diagramas-zonas_sensores}
\end{figure}

O sensor tem apenas a responsabilidade de contar veículos que por ele passam, não estando consciente se está a contar os veículos que estão a entrar ou a sair de uma zona. Isso vai ser definido na \textit{Administration Tool}, interface gráfica do sistema. Assim sendo, o sensor apenas pode estar associado no máximo a duas zonas, uma de entrada e outra de saída.
\par

A entidade zona, para além do seu nome e identificador, possui também um contador, \textit{max\_count}, que define o número máximo de veículos que podem estar estacionados na zona e um \textit{current\_count}, que indica o número corrente de veículos estacionados. É com base nestes dois atributos que pode ser feito o cálculo da percentagem ocupada de cada uma das zonas. O último atributo a referir desta entidade é \textit{perimeter}, que tal como o nome indica é o perímetro da zona, representado por um polígono. A entidade sensor possui o atributo \textit{location}, que é um ponto onde o sensor se encontra localizado. Para além do atributo \textit{location} existem, tal como na zona, os atributos \textit{name} e \textit{id}, que dizem respeito ao nome e identificador do sensor.
\par

Existem outras entidades no contexto de cada uma das aplicações, mas essas são explicadas nos capítulos das respetivas aplicações, no entanto esta noção de zona e sensor está espalhada por todo o sistema.

\section{Message Proxy}
\label{sec:message_proxy}

A componente \textit{Message Proxy} existe devido à necessidade de recolher os dados que são colocados na \textit{TTN}. Esta aplicação serve como intermediário para enviar as mensagens recebidas da \textit{TTN} para a componente \textit{Message Receiver API}. A razão pela qual existe necessidade de ter uma aplicação que faz este só trabalho é tolerância a falhas e divisão de responsabilidades. Ter a mesma aplicação a receber as mensagens da \textit{TTN} e a processá-las era algo que se queria evitar. Caso a mesma aplicação tivesse ambas as responsabilidades, as mensagens deixariam de ser recebidas e processadas no instante em que a aplicação deixa-se de funcionar por qualquer motivo. A outra razão é a tolerância a falhas, uma vez que ao ter este processo de recolha das mensagens numa aplicação à parte, a \textit{Message Receiver API} está livre para falhar e as mensagens não são perdidas.
\par

\subsection{Tecnologias}
\label{subsec:tecnologias}

Esta aplicação é feita tendo por base a linguagem de programação \textit{Java} \cite{java}. A escolha desta linguagem deve-se à existência de uma biblioteca da \textit{TTN} para \textit{Java}, que permite receber e enviar mensagens para a rede \textit{IoT}. Para além dessa especificidade, é utilizada também uma base de dados \textit{PostgreSQL} \cite{postgresql}. Esta base de dados foi escolhida por ser \textit{open source} e pela experiência da utilização da mesma. No caso desta aplicação uma base de dados \textit{NoSQL} também pode ser usada. Esta opção é viável pois a base de dados tem apenas uma tabela e o número de tuplos da mesma pode crescer rapidamente caso a \textit{Web API} esteja em baixo por alguma razão.

\subsection{Fluxo da aplicação}
\label{subsec:fluxo_da_aplicação}

O cenário de utilização da aplicação já foi descrito, receber mensagens da \textit{TTN} e enviá-las para a \textit{Message Receiver API}. Este cenário é apenas uma especificação daquilo que a aplicação consegue fazer, uma vez que é possível receber qualquer mensagem, de qualquer emissor e enviar esta para qualquer outro recetor, tudo isto garantindo que esta mensagem a um dado ponto no tempo é entregue ao recetor.
\par

Para se conseguir que a aplicação seja genérica a este ponto estão definidos os seguintes conceitos:

\begin{itemize}
	\item Mensagem - o tipo de mensagem que se recebe e vai ser processada pelo recetor;
	\item \textit{Supplier} - componente que vai buscar as mensagens a uma fonte trazendo-as para a aplicação;
	\item \textit{Handler} - consome as mensagens fornecidas pelo \textit{supplier}.
\end{itemize}

O fluxo da aplicação começa nos \textit{suppliers}, que vão buscar as mensagens a uma dada fonte. A mensagem é passada a um \textit{handler}, caso exista uma falha no envio da mesma, o mecanismo de tolerância a falhas trata de guardar a mensagem na base de dados, para esta ser enviada posteriormente. O fluxo está representado no diagrama da figura \ref{fig:message-receiver-message_receiver_diagram}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{message-receiver/message_receiver_diagram.png}
	\caption{Fluxo da aplicação.}
	\label{fig:message-receiver-message_receiver_diagram}
\end{figure}

\subsection{Mensagens}
\label{subsec:mensagens}

Todas as mensagens que são enviadas para a \textit{TTN} e recebidas pela \textit{Message Receiver} seguem um determinado padrão, ilustrado na figura \ref{fig:message-receiver-ttn-message}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{message-receiver/ttn_message.png}
	\caption{Composição de uma mensagem recolhida da TTN.}
	\label{fig:message-receiver-ttn-message}
\end{figure}

Os três primeiros bytes da mensagem podem ser considerados o cabeçalho da mesma, uma vez que permitem identificar o sensor que enviou a mensagem e o tipo da mesma. Os restantes \textit{bytes} são o corpo da mensagem. Tendo por base o tipo de mensagens definido na figura \ref{fig:message-receiver-ttn-message} podem-se criar objetos representativos das mesmas. Um desses exemplos é a mensagem apresentada na figura \ref{fig:message-receiver-counter_message}, que possui o identificador do sensor e a variável \textit{count} diz respeito ao corpo da mensagem, onde é enviado quando veículos passaram desde a última vez que a mensagem foi enviada. Todas as mensagens encontram-se no \textit{package messages} da aplicação.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/counter_message.png}
	\caption{Mensagem de contagem de veículos.}
	\label{fig:message-receiver-counter_message}
\end{figure}

A mensagem \textit{CounterMessage} representa a mensagem que vem da \textit{TTN}, lá colocada por um sensor. Como esta podem existir outras mensagens, visto que a aplicação não se cinge à utilização de um tipo de mensagem em específico.

\subsection{Suppliers}
\label{subsec:suppliers}

Como já foi explicado, os \textit{suppliers} existem para recolher as mensagens de uma fonte, neste caso em particular a fonte é a \textit{TTN}. Todos os \textit{suppliers} têm de implementar uma interface e este pormenor faz com que a criação e utilização dos \textit{suppliers} seja genérica. A interface é descrita na figura \ref{fig:message-receiver-supplier}. Todas as classes e interfaces referidas nesta secção encontram-se no \textit{package suppliers}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/supplier.png}
	\caption{Interface a implementar pelos \textit{suppliers}.}
	\label{fig:message-receiver-supplier}
\end{figure}

A interface é genérica no parâmetro \textit{T}, que é substituído pelo tipo da mensagem que este \textit{supplier} vai tratar. O método \textit{setup} tem o objetivo de preparar o que quer que seja necessário para iniciar a recolha de mensagens e recebe uma implementação de \textit{Consumer<T>}, que vai consumir a mensagem. Uma das implementações desta interface é a classe \textit{TTNCounterMessageSupplier}.
\par

A classe referida tem como responsabilidade receber os dados enviados da \textit{TTN}, através do protocolo \textit{MQTT} e entregar essas mesmas mensagens a um \textit{handler}. O primeiro passo é iniciar o cliente que trata de se subscrever na \textit{TTN} para posteriormente receber as mensagens. O segundo passo é definir um \textit{handler} para a mensagem recebida e ter atenção ao tipo da mensagem. A receção de uma mensagem é definido no método \textit{setup}, explicito na figura \ref{fig:message-receiver-supplier-ttn_counter_message_supplier_setup}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/ttn_counter_message_supplier_setup.png}
	\caption{Implementação do método \textit{setup} da classe \textit{TTNCounterMessageSupplier}.}
	\label{fig:message-receiver-supplier-ttn_counter_message_supplier_setup}
\end{figure}

O facto dos \textit{suppliers} implementarem uma interface torna bastante simples a substituição de um \textit{supplier}, que vai buscar dados reais enviados por um sensor para a \textit{TTN}, por um outro que está simplesmente a enviar dados de teste para o sistema. Este aspeto é importante pois numa fase de testes do sistema todo, não é possível simular um cenário real onde existem vários sensores espalhados por diferentes zonas, logo simulam-se os dados que deveriam vir desses sensores.

\subsection{Handlers}
\label{subsec:handlers}

Estes componentes têm a responsabilidade de processar uma mensagem, e informar quem os chama se a mensagem foi bem processada. A interface que todos os \textit{handlers} devem implementar encontra-se na figura \ref{fig:message-receiver-handler}. Os \textit{handlers} implementados estão no \textit{package handlers} da solução.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/handler.png}
	\caption{Interface a implementar pelos \textit{handlers}.}
	\label{fig:message-receiver-handler}
\end{figure}

Ao estender a interface \textit{Function<T, Boolean>} a interface \textit{IMessageHandler<T>} fica com um único método, que recebe um objeto do tipo \textit{T} e retorna um \textit{Boolean}. O genérico \textit{T} representa, tal como nos \textit{suppliers}, o tipo de mensagem. Com esta estratégia de ter \textit{suppliers} e \textit{handlers} separados consegue-se ir buscar dados a uma fonte, e entregá-los a diferentes \textit{handlers}, ou vice-versa.
\par

Para completar um dos objetivos da aplicação, que é enviar os dados para a \textit{Web API} criou-se então um \textit{handler}, chamado \textit{HttpCounterMessageHandler}, que recebe uma mensagem  e envia um pedido \textit{HTTP} para a \textit{Web API}. Para verificar se o pedido foi feito corretamente, observa-se o \textit{status code} recebido na resposta do pedido \textit{HTTP}. Caso este seja 200 ou 201, então a função retorna \textit{true}.

\subsection{Tolerância a falhas}
\label{subsec:tolerancia_a_falhas}

A tolerância a falhas é uma das razões pela qual esta aplicação existe, pois garante que as mensagens não são perdidas caso os consumidores das mesmas estejam em baixo. As classes desta secção encontram-se no \textit{package} \textit{faultTolerance}.
\par

O processo de tratamento de falhas é simples, tenta-se enviar uma mensagem para um \textit{handler}, caso não se consiga guarda-se a mensagem numa base de dados, para posteriormente se tentar o envio da mesma mensagem para o mesmo \textit{handler}.
\par

\subsubsection{Base de dados}
\label{subsubsec:base_de_dados}

A base de dados para guardar as mensagens falhadas tem apenas uma tabela, chamada \textit{Message}. Nesta tabela são guardados o tipo do \textit{handler}, o tipo da mensagem e o conteúdo da mesma. Para além disto também se regista a data da tentativa do primeiro envio da mensagem, assim como a última vez que se tentou enviar a mensagem.
\par

Visto que a base de dados contém apenas uma tabela e não existe muita lógica à volta das operações feitas sobre a mesma, decidiu-se utilizar a \textit{framework Hibernate} \cite{hibernate}. Esta \textit{framework} permite o mapeamento e manipulação dos dados existentes na base de dados. A classe que faz o mapeamento dos dados para um objeto chama-se \textit{MessageDTO}.
\par

É preciso também realizar o mapeamento de um objeto do tipo \textit{MessageDTO} para um tipo de mensagem. Esta responsabilidade é da classe \textit{MessageDTOMapper}, cujo código é apresentado na figura \ref{fig:message-receiver-message_dto_mapper}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/message_dto_mapper.png}
	\caption{Classe que faz o mapeamento entre \textit{MessageDTO} e o qualquer tipo de mensagem.}
	\label{fig:message-receiver-message_dto_mapper}
\end{figure}

A transformação do conteúdo da mensagem num objeto \textit{JSON}, que ocorre no método \textit{transformToMessageDTO} é o que torna possível guardar qualquer tipo de mensagem na base de dados. Para recolher o conteúdo da mensagem basta fazer a transformação inversa, conseguida com o tipo da mensagem que foi guardado.

\subsubsection{Reenvio de mensagens}
\label{subsubsec:reenvio_de_mensagens}

O processo de reenvio de mensagens é feito à custa das mensagens guardadas na base de dados. Esta etapa é feita na classe \textit{FaultToleranceMechanism}, cujo excerto se encontra na figura \ref{fig:message-receiver-fault_tolerance_mechanism}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/fault_tolerance_mechanism.png}
	\caption{Reenvio de mensagens falhadas e envio da mensagem recebida.}
	\label{fig:message-receiver-fault_tolerance_mechanism}
\end{figure}

O único método apresentado na figura, \textit{getConsumer}, retorna o \textit{Consumer} que é passado aos \textit{suppliers}, para processarem as mensagens extraídas de uma fonte. Tendo uma mensagem e o tipo de \textit{handler} que trata essa mensagem, é possível tentar reenviar as mensagens que não foram bem sucedidas e isso é o que faz o método \textit{tryToSendFailedMessages}. Este método recolhe da base de dados as mensagens que são tratadas pelo \textit{handler} \textit{messageHandler}, e tenta reenviar as mesmas. Caso a mensagem seja enviada com sucesso, é apagada a entrada correspondente à mesma na base de dados. Caso contrário é atualizado a data da tentativa de envio. Depois de se tentar reenviar as mensagens, então tenta-se enviar a mensagem recebida. O método que trata deste processo tem o nome de \textit{tryToSendMessage} e adiciona uma mensagem à base de dados caso o envio falhe.

\subsection{Testes}
\label{subsubsec:message_proxy_testes}

Os testes para esta aplicação consistem em testar alguns \textit{suppliers}, \textit{handlers} e o mecanismo de tolerância a falhas. Os dois \textit{suppliers} testado são o que recolhe os dados da \textit{TTN} e o utilizado para simular o envio de dados dos sensores. Para o teste do \textit{supplier} que recolhe os dados da \textit{TTN} utilizou-se a consola da \textit{TTN} simulando o envio de uma mensagem de um sensor e verificou-se que o \textit{supplier} responsável por tratar essa informação conseguia com sucesso recolher a mensagem da \textit{TTN}. O \textit{supplier} utilizado para simular o envio de dados dos sensores foi feito com base em dados reais. Estes dados são da câmara de Lisboa e são relativos a veículos que passaram numa determinada interseção entre os dias 22 de setembro de 2018 e 3 de outubro do mesmo ano. Com estes dados foi gerado um ficheiro com vários momentos de tempo e contagens associadas a esses momentos, gerando um gráfico como o da figura \ref{fig:validacao-sistema-contagens}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{validacao-sistema/contagens-lisboa-e1-segunda.png}
	\caption{Contagens de passagem de veículos.}
	\label{fig:validacao-sistema-contagens}
\end{figure}

A partir deste gráfico é possível simular os valores de contagens de veículos durante o dia. Os ficheiros gerados a partir deste gráfico apenas adicionam ou subtraem um valor variável às contagens de modo a simular diversos sensores.
\par

Para testar os \textit{handlers} foram criadas duas classes, uma com o propósito de simular a falha ou sucesso no envio de mensagens e outro que envia as mensagens para a \textit{Message Receiver API}. O primeiro \textit{handler} tanto poderia ter sucesso como falhar no envio de uma mensagem sendo que a taxa de sucesso era configurável. Ao ter um \textit{handler} que pode falhar é também testado o mecanismo de tolerância a falhas. Neste teste verificou-se que caso o \textit{handler} não conseguisse despachar a mensagem, esta era colocada na base de dados e é enviada posteriormente para o mesmo \textit{handler}. O segundo \textit{handler} realiza pedidos \textit{HTTP} para a \textit{Message Receiver API} e o teste sobre este foi feito vendo se o pedido \textit{HTTP} chegava efetivamente à \textit{API}, estando no pedido os dados corretos.

\section{API de receção de mensagens}
\label{sec:message_receiver_api}

Esta aplicação tem apenas o propósito de atualizar as contagens das zonas cada vez que recebe uma mensagem vinda da aplicação \textit{Message Proxy}. É uma \textit{API REST} com um \textit{endpoint}, protegido por uma \textit{API Key}.
\par

A aplicação segue a arquitetura de três camadas já referida e é na camada dos controladores que é aplicada a lógica da segurança com uma \textit{API Key}. Visto que a \textit{API Key} neste caso é fixa, esta é definida no ficheiro de configuração da aplicação e os pedidos que chegam à aplicação são validados de acordo com o que foi definido no ficheiro de configuração. Caso a \textit{API Key} enviada no pedido seja igual à definida então o pedido é aceite, caso contrário é retornada uma resposta de erro.
\par

A camada dos controladores interage apenas com a camada dos serviços, que por sua vez utiliza a camada de repositórios.
Esta última camada interage com a mesma base de dados que a \textit{Administration API} utiliza. Após receber um pedido na camada dos controladores, é chamada a camada de lógica de negócio que vai atualizar a contagem das zonas, processo explicado no capítulo seguinte.

\subsection{Atualização das percentagens ocupadas}
\label{subsec:atualizacao_das_percentagens_ocupadas}

As mensagens recebidas pela aplicação são as mesmas que estão representadas na figura \ref{fig:message-receiver-counter_message}, ou seja, cada mensagem tem o identificador de um sensor e uma contagem representativa do número de veículos que passaram pelo sensor desde a última mensagem enviada. Estas duas variáveis são utilizadas para atualizar a contagem de veículos existentes em cada zona.
\par

O sensor identificado na mensagem vai estar associado a uma ou duas zonas, sendo que para cada zona é indicado se aquele sensor está a contar os veículos que entram ou saem da zona. Se o sensor estiver a contar veículos a entrar numa zona, então adiciona-se à contagem corrente dessa zona o valor da contagem que vem na mensagem. Se o sensor estiver a contar os veículos que saem de uma zona ocorre uma subtração em vez de uma adição. A implementação deste algoritmo é apresentada na figura \ref{fig:message-receiver-update_zone_count} e é de salientar que cada objeto do tipo \textit{SensorZone} contém o identificador de uma zona e a variável \textit{enterExit} determina se o sensor está a contar os veículos a entrar ou a sair da zona.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/update_zone_count.png}
	\caption{Algoritmo de atualização de contagem das zonas.}
	\label{fig:message-receiver-update_zone_count}
\end{figure}

\subsection{Testes}
\label{subsec:message_receiver_api_testes}

Os testes desta aplicação, assim como o de qualquer \textit{REST API} do sistema, são feitos utilizando a ferramenta \textit{Postman} \cite{postman}. Visto que é uma \textit{REST API} os testes consistem em realizar os pedidos \textit{HTTP} a que a aplicação responde e verificar se o comportamento que se obtém é o esperado.
\par

No caso desta aplicação o objetivo é realizar um pedido \textit{HTTP} que contém o identificador de um sensor e uma contagem, representativo do número de veículos que o sensor contabilizou desde a última mensagem enviada pelo mesmo. O comportamento esperado e obtido é a atualização da contagem das zonas onde o sensor está associado.

\section{API de administração}
\label{sec:administration_api}

A lógica do sistema encontra-se implementada na \textit{Administration API}. Esta aplicação foi feita para suportar a ferramenta de administração e permite a realização de diversas operações. É uma \textit{API REST} feita em \textit{Java} que utiliza a \textit{framework Spring} \cite{frameworkspring} para tratar os pedidos \textit{HTTP}. A escolha desta \textit{framework} deve-se ao facto de já se ter trabalhado com a mesma, oferecer uma boa funcionalidade para tratar injeção de dependências \cite{padraoinjecaodependencias} e instanciação de classes, ter vasta documentação que torna mais acessível a resolução de erros, ser simples de utilizar pois acrescenta comportamento às classes e métodos através de anotações, sem ser necessário realizar muito código para atingir o que se pretende. Tal como a aplicação \textit{Message Receiver API} segue o mesmo padrão relativamente à arquitetura de três camadas.
\par

As restantes secções deste capítulo têm como objetivo explicar os diferentes componentes da \textit{Administration API}, assim como o fluxo que é feito desde que a mesma recebe um pedido \textit{HTTP} até à sua resposta.

\subsection{Entidades}
\label{subsec:entidades}

As entidades do problema, também chamadas entidades de domínio, são conceitos fundamentais para o desenvolvimento da aplicação. Para a ferramenta de administração funcionar corretamente foram consideradas quatro entidades:

\begin{itemize}
	\item Zona;
	\item Sensor;
	\item Utilizador;
	\item Mensagem.
\end{itemize}

As zonas são delimitadas por um polígono, que é o seu perímetro. Têm também um número máximo de veículos que podem estar estacionados e o número atual de veículos que estão estacionados.
\par

Os sensores são os que já foram referidos no documento e estão a captar os veículos que estão a passar nas faixas de rodagem, na entrada e saída das zonas. Por cada zona existe um ou mais sensores e cada um dos sensores pode pertencer a várias zonas. Este fenómeno acontece quando o sensor se encontra no perímetro de duas zonas. O mesmo sensor pode ser usado para contar a saída de veículos de uma zona e entrada noutra. Cada sensor tem um identificador, a sua localização e um tipo. Este tipo é útil para agrupar os diferentes sensores, no caso em específico desta aplicação apenas existem magnetómetros. Cada tipo de sensor define um conjunto de atributos que o sensor deve ter, normalmente utilizados para realizar o envio de mensagens para o mesmo.
\par

A aplicação tem utilizadores, cada um com o seu papel. O papel atribuído a um utilizador determina as ações que este pode fazer na aplicação. Os papéis pensados para a aplicação são o de administrador, que pode fazer tudo no sistema, \textit{manager}, que só não pode gerir utilizadores e \textit{viewer} que não pode fazer qualquer operação que implique modificação de entidades, ou seja, só tem acesso às operações de leitura.
\par

Por fim, a última entidade são as mensagens, estas podem ser de dois tipos, \textit{inbound} e \textit{outbound}. As mensagens de \textit{inbound} são as que dão entrada no sistema e as de \textit{outbound} as que saem do sistema. Esta divisão é importante pois umas delas são enviadas dos sensores para o sistema e outras são enviadas do sistema para os sensores com o objetivo de realizar algumas configurações. As mensagens de \textit{inbound} já foram referidas, são as que passam pela \textit{Message Receiver API}. Estes tipos de mensagens são compostas pelo identificador do sensor e um inteiro que representa o número de carros que passaram pelo sensor desde a última mensagem enviada. Por sua vez as mensagens de \textit{outbound} vão ter um tipo associado que define quais os atributos de uma mensagem.
\par

Cada uma destas entidades é refletida na aplicação por uma classe, com os nomes \textit{Zone}, \textit{Sensor}, \textit{User}, \textit{Role} e \textit{OutboundMessage}. Para além destas existe também a classe \textit{SensorType} e \textit{OutboundMessageType} que representa os tipos de sensor  e tipos de mensagens de \textit{outbound} que existem. Todas estas classes representam as entidades da aplicação e podem ser encontradas no \textit{package models}.
\par

Internamente, cada uma das camadas pode ter as suas entidades, como é o caso na camada dos repositórios, no entanto a comunicação entre as camadas é toda feita à base das classes do \textit{package models}. Isto garante que a camada dos serviços, onde é definida a lógica da aplicação, trabalha diretamente com as entidades representativas do problema.

\subsection{Repositórios}
\label{subsec:repositorios}

A camada de repositórios, também chamada camada de acesso a dados, tem a responsabilidade de guardar e manipular os dados quando necessário.

\subsubsection{Base de dados}
\label{subsubsec:base_de_dados_api}

Para guardar os dados é utilizada uma base de dados \textit{PostgreSQL}. Esta escolha deve-se a ser uma base de dados relacional e \textit{open source}. Contrariamente àquilo que acontece com a base de dados da aplicação \textit{Message Proxy}, a base de dados da \textit{Web API} é constituída por múltiplas tabelas, que têm relações entre si. Desta feita a hipótese de ter uma base de dados relacional fez mais sentido do que ter uma não relacional. Na figura \ref{fig:web-api-modelo_ea} é apresentado o modelo entidade associação, tido como base para criar as diferentes tabelas na base de dados.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{web-api/modelo_ea.png}
	\caption{Modelo entidade associação utilizado para construir a base de dados da \textit{Web API}.}
	\label{fig:web-api-modelo_ea}
\end{figure}

\subsubsection{Acesso a dados}
\label{subsubsec:acesso_a_dados_api}

Para o acesso a dados é novamente utilizada a \textit{framework Hibernate}, pelas mesmas razões que foi utilizada na aplicação \textit{Message Receiver API}. Não são feitas interrogações complicadas aos dados, não existem \textit{triggers} e a camada de acesso a dados tem só mesmo a responsabilidade de manipular dados, sem ter qualquer lógica de negócio associada à mesma. Assim sendo, aquilo que o \textit{Hibernate} oferece, no que diz respeito ao mapeamento dos dados e a operações \textit{CRUD} básicas é o suficiente para resolver os problemas encontrados. A camada de acesso a dados encontra-se no \textit{package repository}.
\par

Com a ideia de ter uma interface que definisse todas as operações feitas um repositório foi criada a interface \textit{IBaseRepository}, descrita na figura \ref{fig:web-api-i_base_repository}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_base_repository.png}
	\caption{Interface implementada pelos repositórios.}
	\label{fig:web-api-i_base_repository}
\end{figure}

Como se pode ver a interface é genérica em \textit{T}, sendo que este \textit{T} é substituído depois por cada uma das entidades referidas na secção \ref{subsec:entidades}. A extender esta interface estão outras interfaces, cada uma para uma entidade, como se pode ver na figura \ref{fig:web-api-i_zone_repository} para a entidade zona.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_zone_repository.png}
	\caption{Interface do repositório da entidade zona.}
	\label{fig:web-api-i_zone_repository}
\end{figure}

A interface \textit{IZoneRepository} é a que vai ser utilizada na camada dos serviços. Ao ter a interface referenciada na camada dos serviços em vez de uma classe concreta, é possível trocar a implementação desta interface por outra implementação qualquer, sem ser necessário alterar o código na camada de serviços. Tal como acontece com a interface \textit{IZoneRepository}, outras interfaces foram criadas a estender de \textit{IBaseRepository}. Todas estas interfaces estão dispostas no diagrama de classes da figura \ref{fig:web-api-uml_repositorios}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{web-api/uml_repositorios.png}
	\caption{Interfaces dos repositórios.}
	\label{fig:web-api-uml_repositorios}
\end{figure}

À partida já se sabia que o código das classes que implementam as interfaces dos repositórios ia ser muito idêntico, então criou-se a classe \textit{BaseRepository} que tem o comportamento base e comunica diretamente com o \textit{Hibernate}. As outras classes estendem de \textit{BaseRepository} e implementam a interface repositório que lhes diz respeito. Um exemplo disto é a classe \textit{ZoneRepository}, cuja implementação se encontra na figura \ref{fig:web-api-zone_repository}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_repository.png}
	\caption{Implementação repositório da entidade zona.}
	\label{fig:web-api-zone_repository}
\end{figure}

O primeiro pormenor que salta à vista na classe é a anotação \textit{@Repository}. Esta anotação é colocada na classe para que o \textit{Spring} consiga fazer sozinho a injeção de dependências, sem ser necessário fazê-lo explicitamente.
\par

A classe \textit{ZoneRepository} extende a classe \textit{BaseRepository} e esta última apenas precisa de receber duas variáveis das classes que as estendem, o nome da classe que mapeia a tabela da base de dados para \textit{Java} e um \textit{mapper}, neste caso uma instância de \textit{ZoneRepositoryMapper}.
\par

Começando pelas classes que mapeiam os dados da base de dados para \textit{Java}, estas têm as anotações do \textit{Hibernate} que permitem fazer este mapeamento, todas têm o nome da entidade que representam sufixado com \textit{DTO}. Os \textit{mappers} implementam a interface referida na figura \ref{fig:web-api-i_repository_mapper}, têm a responsabilidade de transformar um \textit{DTO} numa entidade de dómínio e vice-versa. Neste caso em concreto a classe \textit{ZoneRepository} implementa \textit{IReposutoryMapper} e transforma os objetos \textit{ZoneDTO} para \textit{Zone}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_repository_mapper.png}
	\caption{Interface \textit{IRepositoryMapper}.}
	\label{fig:web-api-i_repository_mapper}
\end{figure}

Todos os repositórios para as outras entidades seguem o mesmo padrão que foi apresentado para a entidade zona. O código torna-se um bocado mais complexo quando se quer fazer \textit{INNER JOINS}, no entanto apenas o é porque não se estão a utilizar todas as funcionalidades que o \textit{Hibernate} tem. Infelizmente apenas se descobriu como fazer relações entre os objetos em \textit{Hibernate} depois da camada de repositórios estar concluída e ainda não se refez parte da camada, no entanto é algo que está nos planos para o futuro.
\par

O último pormenor a referir da camada de repositórios é a classe \textit{RepositoryFacade}. Esta classe utiliza o padrão \textit{Facade} \cite{padraofacade} e esconde das camadas que querem usar os repositórios algumas classes que não são para ser utilizadas fora do âmbito da camada de acesso a dados. Assim sendo a camada de serviços tem acesso à classe \textit{RepositoryFacade} e através desta apenas pode aceder aos repositórios disponibilizados. Isto permite aumentar a coesão da camada dos repositórios e diminuir o acoplamento entre as outras camadas.

\subsection{Serviços}
\label{subsec:servicos}

A lógica da aplicação reside na camada de serviços, ou camada de lógica de negócio. Esta parte da aplicação segue a mesma estratégia da camada dos repositórios no que diz respeito ao uso de interfaces para cada uma das entidades. Também existe uma interface base que a maior parte dos serviços implementam, apresentada na figura \ref{fig:web-api-i_base_service}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_base_service.png}
	\caption{Interface \textit{IBaseService}.}
	\label{fig:web-api-i_base_service}
\end{figure}

Neste caso, contrariamente ao que aconteceu nos repositórios, não se optou por ter uma classe base que implementa as diversas funcionalidades, porque cada uma das implementações tem o seu comportamento específico e era complicado encontrar um padrão comum a todas para se fazer uma classe base. Da interface \textit{IBaseService} estendem as interfaces referidas na figura \ref{fig:web-api-uml_servicos} e cada uma dessas interfaces tem uma implementação.
\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{web-api/uml_servicos.png}
	\caption{Interfaces dos serviços.}
	\label{fig:web-api-uml_servicos}
\end{figure}

Como já foi referido cada um dos serviços tem a sua implementação específica, por isso as próximas secções são dedicadas a esses serviços e às especificações de cada um. Esta camada tem uma classe chamada \textit{ServiceFacade}, que serve o mesmo propósito da classe \textit{RepositoryFacade} na camada de repositórios.

\subsubsection{RoleService}
\label{subsubsec:role_servic}

Este serviço é o mais simples de toda a aplicação, uma vez que a entidade a que diz respeito apenas pode ser lida, logo o método \textit{read} é o único implementado em cada uma das classes. A classe \textit{RoleService} é apresentada na figura \ref{fig:web-api-role_service}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/role_service.png}
	\caption{Implementação de \textit{RoleService}.}
	\label{fig:web-api-role_service}
\end{figure}

Na figura apresentada pode-se ver a utilização da classe \textit{RepositoryFacade}, referenciada na secção \ref{subsubsec:acesso_a_dados_api}. Todos os outros serviços têm uma implementação semelhante no que diz respeito a ter campos que são repositórios.

\subsubsection{SensorTypeService}
\label{subsubsec:sensor_type_service}

Este serviço tem uma base de implementação que é semelhante à dos restantes que são apresentados. Implementa todos os métodos da interface \textit{IBaseService} com a sua própria lógica de negócio, recorrendo a alguns repositórios. A implementação dos métodos mais relevantes desta classe é apresentada na figura \ref{fig:web-api-sensor_type_service}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{web-api/sensor_type_service.png}
	\caption{Implementação de \textit{SensorTypeService}.}
	\label{fig:web-api-sensor_type_service}
\end{figure}

A implementação deste serviço serve de exemplo para implementação base de outros serviços. O método \textit{create} há-de envolver sempre alguma lógica e a criação da entidade na base de dados através da utilização do repositório. O método \textit{update} realiza a lógica que necessitar, atualiza os campos da entidade e guarda a entidade na base de dados. O método \textit{delete} verifica algumas condições que podem impedir a remoção da entidade, depois prossegue à remoção das entidades que dependem da entidade a remover e ocorre a remoção da entidade em questão. Neste caso em particular o tipo de sensor apenas pode ser apagado caso não existam sensores que tenham aquele tipo.

\subsubsection{SensorService}
\label{subsubsec:sensor_service}

A lógica dos sensores é construída neste serviço. A classe \textit{SensorService} implementa todas as funcionalidades da interface \textit{ISensorService} e na figura \ref{fig:web-api-sensor_service} encontram-se os métodos que ainda não foram referidos nas figuras anteriores, pois esses são idênticos aos desta classe.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{web-api/sensor_service.png}
	\caption{Implementação de \textit{SensorService}.}
	\label{fig:web-api-sensor_service}
\end{figure}

A implementação do serviço não é complexa e resume-se à chamada de métodos de repositório. Os métodos dos restantes serviços apresentados apresentados daqui para a frente vão ter implementações semelhantes aos métodos da figura \ref{fig:web-api-sensor_service}. Algo a salientar é a forma como o \textit{update} é feito, uma vez que cada serviço é que decide quais as propriedades de uma entidade é que são atualizadas.

\subsubsection{OutboundMessageTypeService e OutboundMessageService}
\label{subsubsec:outbound_message_type_service_outbound_message_service}

Estes dois serviços são os que dizem respeito às mensagens de \textit{outbound}. O serviço \textit{OutboundMessageTypeService} lida com a definição dos tipos das mensagens de \textit{outbound} e o serviço \textit{OutboundMessageService} é o que trata do envio das mensagens para os sensores. A implementação do serviço que lida com os tipos de mensagens é algo bastante semelhante à implementação do serviço \textit{SensorTypeService}, descrito na figura \ref{fig:web-api-sensor_type_service}.
\par

O serviço \textit{OutboundMessageService} tem uma implementação mais complexa devido ao envio de mensagens para os sensores. Para cada tipo de sensor pode existir uma forma diferente de enviar mensagens, logo faz sentido ter uma interface que define um contrato para o envio de mensagens para os sensores. Esta interface chama-se \textit{ISensorMessageSender} e tem um método que recebe um sensor e uma mensagem. Uma implementação desta interface é a classe \textit{TTNSensorMessageSender}, apresentada na figura \ref{fig:web-api-ttn_sensor_message_sender}, que é responsável por enviar as mensagens para os sensores que estão conectados à \textit{TTN}.
\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{web-api/ttn_sensor_message_sender.png}
	\caption{Implementação de \textit{TTNSensorMessageSender}.}
	\label{fig:web-api-ttn_sensor_message_sender}
\end{figure}

O objetivo do código apresentado é construir a mensagem que já foi descrita na figura \ref{fig:message-receiver-ttn-message}. Os primeiros dois \textit{bytes} da mensagem têm o identificador do sensor, o terceiro o tipo da mensagem e os restantes o corpo da mesma. O corpo da mensagem é composto pelos valores que vêm no objeto \textit{message}, estes são passados para \textit{bytes} e anexados à mensagem que é enviada para a \textit{TTN}.
\par

O último passo é associar as classes que implementam \textit{ISensorMessageSender} com os tipos de sensor que existem. Esta associação é feita à custa de um mapa que existe na classe \textit{SensorIoTManagementSupplier}, que possui métodos que retornam uma implementação de \textit{ISensorMessageSender} para um determinado tipo de sensor. Todas as peças são necessárias para realizar o envio da mensagem, feito pelo serviço \textit{OutboundMessageService}. Dado uma mensagem o primeiro passo é obter o sensor associado a essa mensagem, para que com que com o tipo do sensor se consiga recorrer à classe \textit{SensorIoTManagementSupplier} e saber quem vai tratar de enviar a mensagem. Depois envia-se a mensagem e adiciona-se a mensagem à base de dados.

\subsubsection{ZoneService}
\label{subsubsec:zone_service}

A entidade zona tem a sua lógica de negócio feita na classe \textit{ZoneService}. Este é o serviço mais complexo, pois envolve diversos repositórios e alguma lógica sem ser simplesmente chamar operações dos repositórios. 
\par

A primeira operação a abordar é a de criação de uma zona. Na figura \ref{fig:imagens-intersecao_zonas} está-se a adicionar a zona A ao sistema e como se pode ver, parte da área da zona A entra em conflito com uma zona já existente, a zona B. O resultado final é a zona A ficar com a área com que foi criada e à zona B ser retirada a área que resulta da interseção das duas zonas. Este processo vai ser feito comparando a área da zona introduzida com todas as que já existem no sistema.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{imagens/intersecao_zonas.png}
	\caption{Exemplo de interseção de zonas.}
	\label{fig:imagens-intersecao_zonas}
\end{figure}

O excerto de código que corresponde à criação de uma zona está disposto na figura \ref{fig:web-api-zone_service_create}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_service_create.png}
	\caption{Implementação da criação de uma zona.}
	\label{fig:web-api-zone_service_create}
\end{figure}

O primeiro aspeto a referir é a utilização das interfaces \textit{IGeometryManager} e \textit{IPercentageAlgorithm}. A interface \textit{IGeometryManager} encontra-se na figura \ref{fig:web-api-i_geometry_manager}. A única implementação desta classe é a classe \textit{EsriGeometryManager} que utiliza a biblioteca \textit{Esri} \cite{bibliotecaesri} para manipular as geometrias.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_geometry_manager.png}
	\caption{Interface \textit{IGeometryManager}.}
	\label{fig:web-api-i_geometry_manager}
\end{figure}

A interface \textit{IGeomtetryManager} entra no processo de criação de uma zona, pois é utilizado o método \textit{intersects} para ver se a zona que vai ser adicionada, ou atualizada, se intersecta com alguma das zonas existentes. E o método \textit{difference} devolve a área com que as zonas que já estão criadas vão ficar. Ambos os métodos são utilizados no método \textit{handleAreaIntersection}.
\par

Este processo é feito na lógica de negócio, no entanto poderia ser feito utilizando a extensão \textit{Postgis} \cite{extensaopostgis}, que se pode instalar no \textit{PostgreSQL}. Esta opção foi tomada porque as operações geométricas não são complexas ao ponto de se achar necessária a instalação de uma extensão na base de dados. Outra razão é manter separadas as camadas de serviços e repositórios, não introduzir lógica na camada de acesso a dados, uma vez que a sua responsabilidade é guardar e manipular dados.
\par

Os próximos métodos dizem respeito à leitura das zonas e cada zona tem um inteiro que representa a percentagem de lugares ocupados. O código dos métodos de leitura é simples, consiste em ir buscar uma zona à camada de acesso a dados e adicionar à zona a sua percentagem calculada. Para calcular esta percentagem utiliza-se uma implementação da interface \textit{IPercentageAlgorithm}, apresentada na figura \ref{fig:web-api-i_percentage_algorithm}. A única implementação da interface \textit{IPercentageAlgorithm} é a classe \textit{PercentageAlgorithm}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_percentage_algorithm}
	\caption{Interface \textit{IPercentageAlgorithm}.}
	\label{fig:web-api-i_percentage_algorithm}
\end{figure}

Esta interface existe com o intuito de no futuro se poder vir a alterar a forma como a percentagem ocupada de uma zona é calculada. O primeiro método \textit{calculate} calcula a percentagem ocupada atual de uma zona. O segundo método calcula a percentagem ocupada de uma zona, num intervalo de tempo. Este segundo cálculo é utilizado para prever a percentagem ocupada das zonas, pois na ferramenta de administração pretende-se ter gráficos que estimam a percentagem ocupada no futuro. A classe que implementa a interface \textit{IPercentageAlgorithm} chama-se \textit{PercentageAlgorithm}. Nesta implementação o método que calcula a percentagem atual de uma zona realiza apenas a divisão do número corrente de veículos pelo número máximo de veículos. O segundo método \textit{calculate}, que calcula as percentagens dado um período de tempo está a calcular valores aleatórios com base na contagem atual de veículos de uma zona.
\par

A única operação que resta referir é a remoção de uma zona, que vai alterar também os sensores associados à zona removida. O código do método delete é apresentado na figura \ref{fig:web-api-zone_service_delete}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_service_delete}
	\caption{Remoção de uma zona.}
	\label{fig:web-api-zone_service_delete}
\end{figure}

Um sensor pode estar associado a várias zonas, logo quando uma zona é apagada, deve-se quebrar a ligação que existe entre essa zona e os seus sensores. Essa tarefa é feita pelo método \textit{deleteZoneSensors}. Caso um sensor esteja associado a várias zonas, a única ligação que vai ser apagada é a que liga um determinado sensor a essa zona. Outra operação a realizar é apagar os sensores que deixam de ficar associados a zonas. Se a zona que vai ser apagada é a única associada com um determinado sensor, então esse sensor é apagado também. Esta operação é feita pelo método \textit{deleteSensorsWithoutZone}.

\subsubsection{UserService}
\label{subsubsec:user_service}

O último serviço a analisar é o serviço que diz respeito aos utilizadores. Este serviço possui algumas individualidades, uma vez que tem a responsabilidade de gerir os utilizadores do sistema. As operações a focar neste serviço são as de criação, atualização e remoção de um utilizador.
\par

Na criação de um utilizador tem de se ter especial cuidado com a palavra chave que se guarda na base de dados. Não se deve guardar a \textit{password} em claro, pois na sequência de um ataque à base de dados podem ser lidas as palavras chave dos utilizadores e todo o sistema fica comprometido. Assim sendo deve ser gerada uma palavra passe a partir da palavra passe inserida pelo utilizador e guardá-la na base de dados. O processo passa por aplicar uma função de \textit{hash} com uma \textit{key derivation function} \cite{keyderivationfunction} à palavra passe inserida e utilizar um \textit{salt} aleatório para que duas palavras passes não sejam iguais quando aplicada a função de \textit{hash}. Para fazer isto é utilizada uma classe disponibilizada pelo \textit{Spring} chamada \textit{BCryptPasswordEncoder}. Esta classe cria as palavras chave que vão ser guardadas, utilizando a função de \textit{hash bcrypt} \cite{bcrypt}, um \textit{salt} aleatório e um comprimento de sessenta caracteres.
\par

Na atualização de utilizadores é permitido atualizar o papel do mesmo. Isto poder ser problemático se apenas existir um utilizador com o papel de administrador e se se tentar trocar o seu papel para outro qualquer. A aplicação está protegida contra isso, garantindo sempre que existe pelo menos um utilizador com o papel de administrador. Outro aspeto garantido é a impossibilidade de eliminar um utilizador se esse for o único administrador do sistema.

\subsection{Controladores}
\label{subsec:controladores}

A camada dos controladores é a responsável por receber os pedidos \textit{HTTP} e utilizar a camada de serviços para realizar a lógica necessária. É nos controladores que é feito o maior uso da \textit{framework Spring}, nomeadamente utilizando as suas anotações para configurar que métodos é que vão receber determinados pedidos. Todas as referências a código podem ser encontradas no \textit{package controllers}.
\par

Cada um dos métodos \textit{HTTP} tem uma semântica na aplicação e tentou-se fazer com que esta semântica fosse a mais próxima que a exposta no \textit{RFC} do \textit{HTTP }\cite{rfchttp}. Assim sendo a tabela \ref{tab:metodos_http} descreve esta relação:

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|} 
	\hline
	Método HTTP & Operação na aplicação \\
	\hline
	POST & Criar\\ 
	\hline
	GET & Ler \\
	\hline
	PUT & Atualizar \\
	\hline
	DELETE & Apagar \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Equivalência dos métodos HTTP às operações na aplicação.}
	\label{tab:metodos_http}
\end{table}

Tal como a camada dos repositórios, a dos controladores também possui as suas próprias entidades. Todas estas entidades encontram-se no \textit{package model}, as que são enviadas no corpo dos pedidos \textit{POST} no \textit{package request} e as respostas aos pedidos \textit{GET} no \textit{package response}.
\par

Para além dos controladores terem as suas próprias entidades, também têm \textit{mappers} que permitem mapear os objetos da camada dos controladores em entidades de domínio e vice-versa. Os \textit{mappers} desta camada são todos implementações da interface \textit{IControllerMapper}, representada na figura \ref{fig:web-api-i_controller_mapper}.
\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_controller_mapper}
	\caption{Interface \textit{IControllerMapper}.}
	\label{fig:web-api-i_controller_mapper}
\end{figure}

Nos pedidos \textit{HTTP} os objetos utilizados são objetos \textit{JSON} e para representar os perímetros das zonas assim como as localizações dos sensores é utilizado \textit{GeoJSON} \cite{geojson}. Esta especificação permite representar polígonos e pontos em formato \textit{JSON}.
\par

Existe um controlador para cada entidade que tem um serviço e as operações dos serviços são mapeadas nos controladores, servindo estes últimos apenas como recetores dos pedidos \textit{HTTP}, sendo que a lógica aplicada é relativamente pouca. Os controladores são bastante semelhantes entre si, por isso apenas vai ser explicado o controlador que diz respeito às zonas.

\subsubsection{ZoneController}
\label{subsubsec:zone_controller}

Este controlador foi o escolhido pois possui todas as operações que os outros controladores também implementam. Tal como acontece na camada da lógica de negócio, os controladores que dizem respeito aos papéis dos utilizadores e aos tipos de sensor, apenas possuem operações de leitura, ou seja, apenas respondem a pedidos \textit{GET}.
\par

Começando pela interface de um controlador, na figura \ref{fig:web-api-i_zone_controller} está apenas especificado um método \textit{POST} e um \textit{GET}, para exemplificar como é utilizada a \textit{framework Spring} neste contexto. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_zone_controller}
	\caption{Interface \textit{IZoneController}.}
	\label{fig:web-api-i_zone_controller}
\end{figure}

As configurações do \textit{Spring} são feitas através de anotações. A anotação \textit{@PostMapping} indica que o método \textit{createZone} vai ser chamado quando for feito um pedido \textit{POST}, para o uri representado por \textit{ZONES\_URI}. Este pedido recebe no corpo um objeto \textit{JSON}, com o \textit{content-type application/json} e é produzida uma resposta com o mesmo \textit{content-type}. A anotação \textit{@RequestBody} indica que vai ser recebido no corpo do pedido um objeto do tipo \textit{ZoneRequest}.
\par

Para os pedidos \textit{GET} é utilizada a anotação \textit{@GetMapping} e neste caso o objeto é retornado é um objeto do tipo \textit{ZoneResponse}. No parâmetro do método, é utilizada a anotação \textit{@PathVariable} que indica que o inteiro \textit{zoneId} vai pertencer ao \textit{URI ZONES\_ID\_URI}. As anotações utilizadas para realizar pedidos \textit{PUT} e \textit{DELETE} são semelhantes às já apresentadas.
\par

A implementação da interface IZoneController, feita pela classe \textit{ZoneController}, é representada na figura \ref{fig:web-api-zone_controller}, apenas com o método de criação da entidade.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_controller}
	\caption{Implementação da criação de uma zona.}
	\label{fig:web-api-zone_controller}
\end{figure}

O primeiro aspeto a apontar é a utilização da anotação \textit{@RestController}. É através desta anotação que o \textit{Spring} sabe quais as classes que vão ser instanciadas como controladores. Da mesma maneira que a lógica de negócio utiliza um \textit{RepositoryFacade}, os controladores servem-se de um \textit{ServiceFacade}. O outro parâmetro do construtor é um \textit{mapper} especifico para a entidade zona, que implementa a interface \textit{IControllerMapper}.
\par

O método \textit{createZone} começa por usar do \textit{mapper} e transforma um objeto \textit{ZoneRequest} num objeto do tipo \textit{Zone}. Depois obtém o identificador da zona criada, chamando um método da lógica de negócio. De seguida é criado um \textit{URI} posteriormente colocado no \textit{header} \textit{Location} da resposta do pedido \textit{HTTP}, cujo \textit{status code} é 201. Esta é uma resposta standard à receção de um pedido \textit{POST}, como indica o \textit{RFC} do \textit{HTTP}.
\par

Para a obtenção de uma zona é chamado o método \textit{read} de uma implementação de \textit{IZoneService} e utilizado o \textit{mapper} para mapear o objeto de domínio. Para apagar uma zona é simplesmente chamado o método \textit{delete} do serviço, ao qual é passado o identificador da zona que se pretende apagar. Por fim, a atualização é feita da mesma forma que a criação, chamando o método \textit{update} e retorna-se um \textit{status code} 200 na resposta ao pedido \textit{HTTP}.
\par

Os outros controladores são muito idênticos ao que foi apresentado, apenas muda o serviço que é utilizado e o \textit{mapper}. A lógica feita nos métodos é bastante semelhante e percebendo como funciona um percebe-se como funcionam os outros todos. Possivelmente pode ser feita uma implementação todos os controladores possam estender de uma classe base, uma vez que todos têm praticamente o código todo em comum.

\subsection{Autenticação}
\label{subsec:autenticacao}

A autenticação feita na aplicação faz parte da camada de segurança, tem o seu próprio controlador, serviço e ainda se serve dos repositórios. A autenticação é feita através de um pedido \textit{HTTP POST} para o \textit{URI /login}, como indica a interface \textit{IAuthenticationController}, apresentada na figura \ref{fig:web-api-i_authentication_controller}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_authentication_controller}
	\caption{Interface que lida com a autenticação.}
	\label{fig:web-api-i_authentication_controller}
\end{figure}

O pedido de autenticação utiliza o método \textit{basic access authentication} \cite{basicaccessauthentication}, que consiste em codificar em \textit{Base64} o nome do utilizador e a palavra passe separados por dois pontos, prefixados com a palavra \textit{Basic}. Imaginando que existe um utilizador com o nome \textit{bob} e a palavra chave \textit{pass}, o valor do \textit{header Authorization} num pedido de \textit{login} é \textit{"Basic Ym9iOnBhc3M="}. Utilizar este tipo de autenticação parte do pressuposto que existe uma ligação \textit{HTTPS} entre o cliente e o servidor, caso contrário o utilizador e a palavra chave ficam comprometidos.
\par

Os pedidos de \textit{login} são recebidos no método \textit{loginUser} da classe \textit{AuthenticationController}. O processo para a autenticação passa por obter o nome de utilizador e password em claro, descodificando o que é recebido em \textit{Base64}. O passo seguinte consiste em chamar o método \textit{login} de uma implementação de \textit{IAuthenticationService}. Neste método obtém-se a password guardada na base de dados e compara-se com a que veio no pedido, utilizando novamente a classe que foi usada para encriptar a palavra chave. Caso o utilizador exista no sistema e a palavra chave estiver correta procede-se com a autenticação. A operação de \textit{logout} consiste simplesmnte em apagar o \textit{token} do \textit{header Authorization} para que este não seja utilizado. Esta medida é suficiente pois a única aplicação a utilizar a \textit{Administration API} é a \textit{Administration Tool}.
\par

O último passo é a criação de um \textit{JSONWebToken} \cite{jsonwebtoken}, ou \textit{JWT}, onde consta o identificador do utilizador, o seu papel e as datas de criação e expiração do \textit{token}. O \textit{token} é depois cifrado com uma chave conhecida pela aplicação e colocado no \textit{header Authorization}, como \textit{Bearer token}. A utilização de um JWT facilita o processo de autenticação pois não é necessário guardar nada na base de dados e não têm de existir sessões do lado do servidor, o que é o ideal visto que uma \textit{API REST} é suposto ser \textit{stateless}. Outra vantagem do \textit{JWT} é que este pode também ser utilizado para autorização, como é explicado na secção \ref{subsec:autorizacao}.
\par

Um dos campos dos \textit{JWT} é uma data com a validade do mesmo e após essa data o \textit{token} é inutilizável sendo necessário criar um novo \textit{token}. Algo que não se quer na \textit{Administration Tool} é os utilizadores a terem de fazer um \textit{login} constante logo o tempo de expiração do \textit{token} tem de ser o suficiente para que isto não seja um incómodo, mas curto para que seja necessário validar a informação do utilizador de tempo em tempo. Para colmatar este problema foi criado um endpoint que tem a responsabilidade de renovar os \textit{tokens}. A renovação de um \textit{token} consiste em criar um \textit{token} novo, com base na informação de um token válido, substituindo o valor do \textit{token} antigo pelo novo valor. Consequentemente este novo \textit{token} tem uma data de expiração mais tardia que o antigo e assim consegue-se manter o utilizador ativo na aplicação sem a necessidade de \textit{logins} constantes. Se o utilizador ficar demasiado tempo sem utilizar a aplicação então é necessário fazer o \textit{login} novamente.

\subsection{Autorização}
\label{subsec:autorizacao}

Como foi referido na secção anterior, o processo de autorização depende do \textit{JWT} criado na autenticação. Para realizar a autorização foi criado um \textit{middleware} que processa todos os pedidos \textit{HTTP} que chegam à aplicação.
\par

O trabalho deste \textit{middleware} é confirmar que o sujeito que está a fazer os pedidos \textit{HTTP} tem permissões para os fazer e por sujeito entede-se o utilizador que está referenciado no \textit{JWT}. Para isso tem de se saber que pedidos é que um determinado utilizador está autorizado a realizar. Isto consegue-se porque cada a cada utilizador está atribuído um determinado papel e esse papel dá permissões ao utilizador. A tabela \ref{tab:papeis_permissoes} mostra este mapeamento que existe das permissões com o papel de utilizador.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|} 
	\hline
	Papel & Permissões \\
	\hline
	Admin & Criar, ler, atualizar e apagar qualquer entidade\\ 
	\hline
	Manager & Criar, ler, atualizar e apagar qualquer entidade excepto utilizadores \\
	\hline
	Viewer & Ler entidades exceto utilizadores \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Mapeamento entre os papéis e permissões.}
	\label{tab:papeis_permissoes}
\end{table}

As permissões que um utilizador tem vão ser mapeadas em pedidos \textit{HTTP}, tendo em conta o \textit{URI} e o método utilizado. A associação entre os pedidos HTTP e os papéis já foi apresentada no modelo EA, na secção \ref{subsubsec:base_de_dados}.
\par

O primeiro passo do \textit{middlewate} é obter o \textit{token} do \textit{header Authorization}, confirmar se o \textit{token} é válido e ainda não expirou. As informações necessárias para autorizar o pedido são extraídas do \textit{token}, nomeadamente o papel do utilizador. Com isto obtêm-se os pedidos que o utilizador pode fazer e caso este não esteja autorizado a realizar um determinado pedido é retornada uma resposta \textit{HTTP} com o código 403, informando o cliente que não tem permissões para realizar tal pedido. Caso não exista \textit{token} no \textit{header authorization} o código retornado é o 401, indicando que o utilizador tem de se autenticar para fazer o pedido.
\par

Este método de autorização reforça ainda mais a utilização de um \textit{JWT}, uma vez que de uma forma simples é possível tratar tanto da autenticação, como da autorização de todos os pedidos que chegam à \textit{Web API}.

\subsection{Testes}
\label{subsec:api_administracao_testes}

Visto que a \textit{API} de administração é uma \textit{REST API} é usada a mesma estratégia que na aplicação \textit{Message Receiver API}, ou seja, a ferramenta \textit{Postman} é utilizada para testar os pedidos \textit{HTTP} e respetivos comportamentos.
\par

Foram realizados diversos testes para as operações suportadas pela \textit{API}, desde a criação de zonas e sensores à manipulação de utilizadores, correndo tudo como esperado após algumas correções de erros no código. A autenticação foi testada realizando pedidos de \textit{login} o que resultou na obtenção de \textit{JWT} e na respetiva remoção do \textit{token} no pedido de \textit{logout}. A autorização testou-se obtendo \textit{tokens} e tentando realizar pedidos utilizando esses mesmos \textit{tokens}. Cada \textit{token} contém um \textit{role} e um pedido pode ser feitos vários \textit{roles} logo o teste foi verificar se um determinado pedido podia ser feito com um determinado \textit{token}.

\section{API de subscrição}
\label{subsec:subscription_api}

Esta aplicação é uma \textit{API REST} baseada na já explicada arquitetura de três camadas. É relativamente diferente das \textit{APIs} já referidas pois implementa o protocolo \textit{NGSI} \cite{ngsi}, utilizado para uniformizar a forma como diversos clientes se podem registar numa aplicação para depois serem notificados com eventos e também fazer pedidos que retornam os dados sem ser por subscrição. A implementação deste protocolo leva a que tenham de ser definidos certos endpoints na \textit{API}, que retornam objetos definidos pelo protocolo.
\par

Outro aspeto a ter em conta no desenvolvimento desta aplicação é a utilização de recursos da mesma, uma vez que não é benéfico dar a liberdade aos utilizadores da aplicação de fazerem uma quantidade de pedidos infinita. Assim a quantidade de pedidos à aplicação está limitada para cada um dos utilizadores, sendo apenas possível fazer um certo número de pedidos por hora.

\subsection{Fluxo de subscrição}
\label{subsubsec:fluxo_de_subscricao}

Para se conseguirem fazer pedidos para aplicação é necessário recorrer a um fluxo, ou seja, existem certos pedidos que são precisos fazer antes de se ter permissão para utilizar o mecanismo de subscrição ou recolha de dados. Este fluxo é apresentado na figura \ref{fig:subscription-api-fluxo_da_aplicacao}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{subscription-api/fluxo_da_aplicacao.png}
	\caption{Fluxo para realização de pedidos.}
	\label{fig:subscription-api-fluxo_da_aplicacao}
\end{figure}

O primeiro passo é o registo de um utilizador na aplicação, isto é feito com o envio de um pedido para a \textit{API} no qual é indicado o nome do utilizador e a sua palavra passe. Depois desse registo é feito o \textit{login} na aplicação, sendo que a resposta a este pedido é um \textit{JWT}, tal como é feito na \textit{Administration API}. O \textit{token} retornado no passo anterior é utilizado para obter uma \textit{Api Key} e com essa é que podem ser realizados os pedidos para obtenção de dados e subscrição de eventos.
\par

Os passos de registo e \textit{login} são necessários para que o número de utilizadores não seja muito elevado. Outra das razões é deixar um mecanismo já pronto para lidar com uma aplicação de \textit{frontend} que utiliza esta \textit{API} para o registo de utilizadores e obtenção de \textit{Api Keys}. Relativamente ao protocolo \textit{NGSI}, os pedidos que vão ser feitos de acordo com esse protocolo são os de obtenção de dados e subscrições. Todo o fluxo que envolve o registo de utilizadores e \textit{login} não pertence ao protocolo. A utilização de uma \textit{Api Key} nos pedidos também não é abrangida pelo protocolo, no entanto é uma medida necessária para limitar o número de pedidos que são feitos para a aplicação.

\subsection{Entidades}
\label{subsubsec:entidades}

Nesta aplicação surgem novas entidades que dizem respeito às subscrições, a dados que envolvem o protocolo \textit{NGSI} e informação necessária para controlar o número limite de pedidos feitos para a \textit{API}. As entidades são as seguintes:

\begin{itemize}
	\item Tipo;
	\item Subscrição;
	\item Pedido.
\end{itemize}

O tipo representa uma das entidades da aplicação, como por exemplo uma zona. Cada tipo tem vários atributos, utilizados para descrever esse mesmo tipo. Outro conceito importante são as entidades, que vão ser concretizações dos tipos definidos. O tipo define uma interface para uma entidade, com todos os atributos que a entidade deve ter. Um exemplo prático é o tipo zona, que tem um atributo nome e existe uma entidade do tipo zona com o nome ZonaLisboa.
\par

Outra entidade importante a mencionar são as subscrições. Cada subscrição pode envolver várias entidades pois é possível subscrever-se aos dados relativos de apenas algumas entidades. A última entidade a mencionar é o pedido que representa um pedido feito à aplicação que envolve uma \textit{Api Key}. Esta entidade é utilizada para controlar o número de pedidos que podem ser feitos num determinado intervalo de tempo.
\par

\subsection{Repositórios}
\label{subsubsec:repositorios}

A camada de repositórios desta aplicação tem um pormenor que até agora não tinha sido necessário em outras aplicações, pois esta interage com duas bases de dados diferentes. Uma das bases de dados é a mesma que é utilizada pela \textit{Message Receiver API} e \textit{Administration API}, que possui os dados relativos às zonas. A outra base de dados é uma criada para esta aplicação e \textit{Notification Senser}, envolve entidades novas que dizem respeito às subscrições e também a dados que dizem respeito ao protocolo \textit{NGSI}. No capítulo anterior foram descritas as entidades envolvidas nesta aplicação e no diagrama \ref{fig:subscription-api-modelo_ea} encontra-se o modelo entidade associação das mesmas:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{subscription-api/modelo_ea.png}
	\caption{Modelo entidade associação das entidades relativas à \textit{Subscription API}.}
	\label{fig:subscription-api-modelo_ea}
\end{figure}

Um utilizador, para além do seu nome de utilizador e palavra passe, tem também associado a \textit{API Key} que lhe foi atribuída e um prefixo. Este último é utilizado para identificar o utilizador sem que seja passado para o exterior da aplicação o identificador interno do mesmo. Associado aos utilizadores estão os pedidos feitos pelo mesmo que possuem a sua data de criação. É com base nessa data que é possível limitar o número de pedidos feitos por cada utilizador num determinado período de tempo.
\par

A entidade subscrição, para além de estar associada a um utilizador, tem também como atributos um estado, url e uma data que indica quando a subscrição expira. O estado vai permitir saber se a subscrição está ativa, inativa ou expirada. O url é necessário para depois serem enviadas as notificações. Associado à subscrição estão as entidades subscritas, que para além de um identificador interno têm o identificador da entidade.

\subsection{Lógica de negócio}
\label{subsubsec:subscription_api_logica_de_negocio}

Na camada lógica de negócio estão alguns serviços utilizados pela camada dos controladores. Existem dois serviços que são bastante semelhantes aos encontrados na aplicação \textit{Administration API}, são eles o \textit{UserService} e \textit{ZoneService}. Contrariamente ao que acontece na \textit{Administration API} cada serviço tem uma interface diferente, não extendendo todas as interfaces de cada serviço de uma interface base. Isto deve-se a cada interface ter métodos diferentes logo não se encontrou uma base comum da qual todas as interfaces podem extender.
\par

Um dos serviços a realçar nesta aplicação é o serviço responsável por servir os tipos e seus respetivos atributos, denominado \textit{TypeService}. Este serviço possui dois métodos, um que permite ler todos os tipos, outro que dá a possibilidade de ler um atributo em específico dado o seu nome. O serviço utiliza a camada de repositórios, nomeadamente o repositório responsável por lidar com os tipos e atributos. Tanto a leitura de todos os tipos como de um tipo em específico já vão de encontro àquilo que o protocolo \textit{NGSI} necessita, de modo a facilitar a implementação do lado da camada dos controladores.
\par

O segundo serviço a realçar é o responsável pela adição, remoção e leitura de subscrições. Este serviço chama-se \textit{SubscriptionService} e utiliza o repositório responsável pelas subscrições para realizar as operações necessárias. Em todas as operações tem-se o cuidado de apenas se lidar com as subscrições relativas ao utilizador identificado pela \textit{API Key} passada no pedido. Assim consegue-se garantir que as subscrições de um utilizador não são apagadas por outro, ou que um utilizador não insere subscrições em nome de um outro.
\par

Os últimos dois serviços a tratar são os que dizem respeito à autenticação e autorização dos pedidos. O serviço \textit{AuthenticationService} é responsável pela criação de utilizadores e validar os \textit{logins} feitos na aplicação, mais uma vez este é bastante parecido com o que existe na \textit{Administration API}. O outro serviço a referir é o \textit{ApiKeyService}, cuja responsabilidade e criar e validar \textit{API Keys}. Cada chave é composta por um prefixo, que vai identificar o utilizador daquela chave e um conjunto de caracteres, ambos gerados aleatoriamente. Na base de dados é guardado o prefixo, tal como foi gerado e a restante componente da chave é guardada utilizando uma função de \textit{hash}, tal como é feito para os \textit{tokens} utilizados na \textit{Administration API}.

\subsection{Controladores}
\label{subsubsec:subscription_api_controladores}

A última camada desta aplicação é a camada dos controladores. É aqui que é implementado o protocolo \textit{NGSI}, com os \textit{endpoints} necessários assim como os objetos retornados nos pedidos \textit{HTTP}. Na tabela \ref{tab:subscription_api_metodos_http} encontram-se todos os \textit{endpoints} implementados para o protocolo. É de recordar a tabela \ref{tab:metodos_http} que indica a que corresponde cada método \textit{HTTP} no contexto de uma aplicação.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|} 
	\hline
	URI & Métpdp HTTP \\
	\hline
	/ & GET\\ 
	\hline
	/types & GET\\
	\hline
	/types/\{entityType\} & GET\\
	\hline
	/entities & GET\\
	\hline
	/entities/\{entityId\} & GET\\
	\hline
	/subscriptions & POST\\
	\hline
	/subscriptions & GET\\
	\hline
	/subscriptions/\{subscriptionId\} & GET\\
	\hline
	/subscriptions/\{subscriptionId\} & DELETE\\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Pedidos do protocolo NGSI disponíveis na aplicação.}
	\label{tab:subscription_api_metodos_http}
\end{table}

Os controladores que tratam dos pedidos relativos aos tipos e às subscrições são idênticos aos que podem ser encontrados na \textit{Administration API}. O controlador das subscrições apenas manuseia as subscrições do utilizador identificado pela \textit{API Key} no pedido, por isso tem de realizar o passo extra de identificar qual o utilizador que faz o pedido, sendo essa é a única diferença a destacar.
\par

O controlador responsável pelas entidades tem mais algum trabalho a realizar, pois apenas com um pedido têm de ser retornadas todas as entidades e os seus respetivos atributos. Parte disto é feito à custa de implementação de determinadas interfaces, extensão de classes e mapas que ajudam a identificar que serviço corresponde a que entidade.
\par

No caso desta aplicação a única entidade sobre a qual podem ser recolhidos dados são as zonas, desta forma um pedido para obter todas as entidades vai retornar todas as zonas. O problema acontece quando pode existir mais que uma entidade sobre a qual se podem recolher dados ou realizar subscrições. Para colmatar este problema criou-se uma classe base, chamada \textit{Model}, da qual todas as entidades vão estender. Esta classe não tem campos nenhuns, mas é crucial para identificar que classes é que representam entidades do ponto de vista do protocolo \textit{NGSI}.
\par

Depois de definidas as entidades são definidos os serviços para cada uma das entidades. Estes serviços estendem todos a interface \textit{IBaseService}, representada na figura \ref{fig:subscription-api-i_base_service}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{subscription-api/i_base_service.png}
	\caption{Interface \textit{IBaseService}.}
	\label{fig:subscription-api-i_base_service}
\end{figure}

Esta interface em comum para todos os serviços que tratam entidades é essencial para conseguir recolher cada uma das entidades. Todas as entidades têm um tipo associado, logo a única ação a realizar é obter que serviço é responsável por tratar cada entidade. Isto é feito tendo por base um mapa implementado na classe \textit{ServiceSupplier}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{subscription-api/service_supplier.png}
	\caption{Implementação da classe \textit{ServiceSupplier}.}
	\label{fig:subscription-api-service_supplier}
\end{figure}

Com o mapeamento feito na classe \textit{ServiceSupplier} é possível obter o serviço que por sua vez dá acesso tanto a todas as entidades de um determinado tipo, como a uma entidade em específico. O identificador de uma entidade, segundo o protocolo \textit{NGSI}, é um conjunto de caracteres. Para separar as entidades entre si utilizou-se o identificador do sistema, prefixado do nome da entidade. Quando se quer obter uma entidade em específico utiliza-se esse prefixo para obter o serviço correspondente à entidade. O identificador é depois utilizado no pedido ao serviço para a obtenção da entidade.
\par

O último problema contornado na implementação do protocolo foi o de as entidades da aplicação não terem as mesmas propriedades que as que eram necessárias retornar nos pedidos. Para a resolução deste problema utilizou-se a mesma abordagem utilizada anteriormente, ou seja, criou-se uma classe base para todas as entidades retornadas nos pedidos referentes ao protocolo, descrita na figura \ref{fig:subscription-api-entity_response}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{subscription-api/entity_response.png}
	\caption{Implementação da classe \textit{EntityResponse}.}
	\label{fig:subscription-api-entity_response}
\end{figure}

O passo seguinte foi criar uma interface que mapeia um \textit{Model} num \textit{EntityResponse}, tendo esta o nome \textit{IControllerMapper}, descrita na figura \ref{fig:subscription-api-i_controller_mapper}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{subscription-api/i_controller_mapper.png}
	\caption{Interface \textit{IControllerMapper}.}
	\label{fig:subscription-api-i_controller_mapper}
\end{figure}

Por fim utilizar outra classe que permite mapear uma entidade com uma implementação de \textit{IControllerMapper}. Esta última classe tem o nome de \textit{MapperSupplier} e a sua implementação é semelhante à de \textit{ServiceSupplier}.
\par

Com todas estas peças em conjunto, o controlador responsável por retornar as entidades apenas tem de utilizar as classes \textit{ServiceSupplier} e \textit{MapperSupplier} para conseguir obter todas as entidades, ou uma entidade em específico. A implementação da obtenção de todas as entidades e de uma dado o seu identificador está disposta na figura \ref{fig:subscription-api-entity_controller}.
\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{subscription-api/entity_controller.png}
	\caption{Implementação do controlador responsável pelas entidades.}
	\label{fig:subscription-api-entity_controller}
\end{figure}

\subsection{Testes}

Os testes para esta \textit{REST API} consistiram em verificar se um pedido de subscrição fica guardado corretamente, para depois ser utilizado pela aplicação \textit{Notification Sender}. Outro aspeto a testado foi o registo de um utilizador na aplicação, a obtenção da sua \textit{Api Key} e a respetiva obtenção das subscrições de acordo com as \textit{Api Keys} de cada um dos utilizadores, tendo cautela para que um utilizador não consiga obter as subscrições de um outro utilizador. Por fim realizaram-se testes com a finalidade de obter todos os tipos e entidades associados ao sistema. Todos estes testes permitiram testar esta aplicação assim como a implementação do protocolo \textit{NGSI}.

\section{Notification Sender}
\label{subsec:notification_sender}

A aplicação explicada no capítulo anterior tem como objetivo fornecer dados a aplicações externas e permitir subscrições. Com isto fica a faltar a peça que entrega as notificações às aplicações subscritas e é neste capítulo que se vai abordar essa aplicação, chamada \textit{Notification Sender}. A razão pela qual existe uma componente a realizar o envio de notificações separada so serviço de subscrição é novamente a divisão de responsabilidades. Outra razão é querer que as aplicações externas continuem a receber as notificações mesmo que são seja possível criar novas subscrições.

\subsection{Organização da aplicação}
\label{subsubsec:notification_sender_organizacao_aplicacao}

A aplicação contém três das camadas já encontradas nas outras \textit{APIs REST}, a camada de lógica de negócio, repositórios e a que diz respeito aos modelos. Uma adição a estas camadas é o mecanismo responsável por fazer as notificações que se encontra ao mesmo nível da camada de lógica de negócio.
\par

A camada dos repositórios contém ligações a duas bases de dados, tal como acontece na \textit{Subscription API}. De uma das bases de dados recolhem-se os dados relativos às subscrições, que por sua vez foram lá colocado pela \textit{Subscription API}. Da outra base de dados são recolhidos os dados das zonas, nomeadamente o seu nome, percentagem de ocupação e o perímetro.
\par

Na lógica de negócio estão incluídos os serviços \textit{ZoneService} e \textit{SubscriptionService}. O primeiro serviço é idêntico ao que é utilizado na \textit{SubscriptionAPI}, apenas permite a leitura das zonas todas e de uma zona em específico. O \textit{SubscriptionService} para além de disponibilizar a leitura das subscrições também tem a funcionalidade de atualizar as subscrições que estão expiradas.

\subsection{Notificações}
\label{subsubsec:notification_sender_notificacoes}

O algoritmo do envio das notificações consiste em enviar notificações para os clientes subscritos de tempo em tempo. O intervalo de tempo em que as notificações são enviadas é um valor em minutos, definido como argumento do programa. O primeiro passo do algoritmo é atualizar o estado das subscrições de já estão expiradas. Cada subscrição foi criada com uma data de validade, logo se a subscrição ainda se encontra ativa na base de dados após essa data o seu estado muda para expirado, de acordo com o que é estipulado no protocolo \textit{NGSI}.
\par

O segundo passo o algoritmo é o envio das notificações onde a primeira etapa é a leitura das subscrições que existem. Cada subscrição tem um conjunto de entidades associadas e cada uma dessas entidades tem um identificador. No caso específico desta aplicação todas as entidades vão ser zonas com os seus respetivos identificadores. O identificador da entidade que foi guardado na base de dados contém um prefixo que descreve o nome da entidade e o identificador interno da mesma. Com o nome da entidade é possível obter o serviço da camada de lógica de negócio que trata essa entidade e recolher os dados da mesma. Isto é possível porque todos os serviços que dizem respeito a entidades implementam a mesma interface, de seu nome \textit{IBaseService} e todas as entidades estendem a mesma classe, chamada \textit{Model}. Para obter o serviço correspondente a cada entidade é utilizado um mapa tal como foi feito na \textit{Subscription API}.
\par

Depois de recolhida a entidade é altura de a mapear para um objeto que seja compatível com a notificação que tem de ser enviada de acordo com o protocolo \textit{NGSI}. Novamente é utilizada a mesma abordagem a que se recorre na \textit{Subscription API} ou seja, ter um \textit{mapper} para cada entidade, que recebe um modelo e retorna uma notificação. Estas classes implementam a interface \textit{INotificationMapper} e cada uma das entidades tem de ter um \textit{mapper} que implemente esta interface. O código apresentado na figura \ref{fig:notification-sender-http_notification_sender} diz respeito à chamada do serviço para obter a entidade e o mapeamento da mesma.
\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{notification-sender/http_notification_sender.png}
	\caption{Algoritmo de envio de notificações.}
	\label{fig:notification-sender-http_notification_sender}
\end{figure}

De modo a que o envio de notificações seja compatível com o protocolo \textit{NGSI} tem de ser feito um pedido \textit{HTTP} para um determinado \textit{URI}, este endereço é fornecido na altura da criação de subscrição. No corpo do pedido vai o objeto da notificação representado com a notação \textit{JSON}. O código responsável por realizar o pedido HTTP encontra-se na figura \ref{fig:notification-sender-http_request}.
\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{notification-sender/http_request.png}
	\caption{Envio do pedido \textit{HTTP}.}
	\label{fig:notification-sender-http_request}
\end{figure}

\subsection{Testes}
\label{subsec:notification_sender_testes}

Esta aplicação tem um objetivo claro, sendo este o de enviar as notificações com os dados do sistema para as aplicações subscritas. Assim sendo teve de se criar uma \textit{REST API} de teste que recebe as notificações. Foi criado um utilizador para a \textit{API} de teste, de seguida foi realizado um pedido de subscrição que engloba algumas zonas e esperou-se algum tempo para que a aplicação \textit{Notification Sender} enviasse a notificação que diz respeito à subscrição feita. A notificação concretizou-se através de um pedido \textit{HTTP} para a \textit{API} de teste com todos os dados das zonas previamente subscritas.
